---
title: "Statistiques grande dimension : devoir et projet"
author: "Assane NIANG"
date: "`r Sys.Date()`"
output: 
  html_document:
     css: markdown-alt.css
     toc: true
     toc_float: true
     toc_depth: 2
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE, warning = FALSE, message = FALSE)
```

```{r}
library(tidyverse)
library(caret)
library(lasso2)
library(MASS)
library(GGally)
library(cowplot)
library(hrbrthemes)
library(dplyr)
library(hdrm)
library(fda)
library(Sleuth3)
library(geoR)
library(reshape2)
library(billboarder)
library(fda.usc)
```

# 1. Devoir tp1

**Problèmes d'une ACP en grande dimension**

Soit n la taille de l'échantillonnage et p le nombre de caractères étudiés pour chaque individu, X la matrice $n * p$ contenant les valeurs prédictives et Y le vecteur des réponses de longueur $n$.
Nous avons pu voir l'année passée que l'estimation des moindres carrés ordinaires (MC0) résoud tous les problèmes de limitation des modèles uni-variés et fournit les meilleures estimations linéaires non biaisées de $\beta$. 

Rappelons que $\hat{\beta} = (^{t}XX)^{-1}Xy$.

Néanmoins, nous notons quelques problèmes à utiliser le maximum de vraisemblance (MLE) pour estimer $\beta$ quand $p$ est grand : 

- Quand $p > n$, la matrice $^{t}XX$ n'est pas inversible donc le MLE n'est pas unique. 
- Quand $p$ s'approche de $n$, la matrice peut être inversée, mais la surface de vraisemblance devient très plate. 
- Quand $p \longrightarrow n$, $var(\hat{\beta})$ croît indéfiniment. 

Ainsi, des intervalles de confiance trop larges sont requis pour obtenir un niveau de confiance de 95%.

# 2. Devoir tp3 Selection de modèle par les méthodes AIC et BIC

## 2.1. Les données de prostate

```{r}
Prostate <- read.csv("prostate.csv", sep = ",")
```


```{r}
head(Prostate)
```

*statistiques descriptives*

```{r}
summary(Prostate)
```

Le jeux de données prostate contient 97 individus et 9 variables, le rapport n/p est assez grande pour le nombre de variables.
Nous pouvons croire qu'il y'aura des relation de colinéarité entre les variables.

```{r, fig.align='center'}
ggcorr(data = Prostate[names(Prostate) != c("svi", "gleason")], method = c("pairwise", "pearson"), name = "coef")
```

Nous voyons une forte corrélation positive entre la variable lpsa et lcavol

```{r}
set.seed(1234)
trainindex <- createDataPartition(Prostate$lpsa, 0.75, list = FALSE, times = 1)
Prostate.app <- Prostate[trainindex,]
Prostate.test <- Prostate[-trainindex,]
```

## 2.2. Modèle linéaire complet

```{r}
plot.res=function(x,y,titre="")
{
plot(x,y,col="blue",ylab="Résidus", xlab="Valeurs predites",main=titre)
abline(h=0,col="green")}
```

## 2.2.1. Estimation du modèle et graphe des residus

```{r}
modlin<-lm(lpsa~., data = Prostate.app)
summary(modlin)
```

le modèle linéaire modlin montre que les variables qui expliques plus le LSPA sont lcavol, svi et age. on note qu'un modèle linéaire avec toutes les variables axplicatives explique plus de 66% de la variance du jeux de données.

*Regroupement des graphiques sur la meme page et retour au graphique standard*

```{r, fig.align='center'}
par(mfrow=c(1,2))
hist(residuals(modlin))
res=residuals(modlin)
qqnorm(res)
qqline(res, col = 2)
```

```{r, fig.align='center'}
par(mfrow=c(1,1))
plot.res(predict(modlin),res)
```

Dans ce graphes nous voyons que les residues sont distribuées de façon linèaire, dons l'utilisation de la regression linéaire est justifiée.

## 2.2.2. Erreur d'apprentissage

l'érreur du modèle sur l'échantillon d'apprentissage est de : `r mean(res**2)`  

### 2.2.3. Erreur sur l'echantillon de test

```{r}
pred.test=predict(modlin, newdata=Prostate.test)
res.test=pred.test-Prostate.test$lpsa
```

l'érreur du modèle sur l'échantillon de test est de: `r mean(res.test**2)`

### 2.2.4. Nouvelle paramétrisation

Etant donnée que dans le jeux de données nous avons deux variables qualitatives gleason et svi, nous allons introduire une nouvelle paramétrisation à l'aide de contrastes.

```{r}
Prostate.app$svi <- as.factor(Prostate.app$svi)
Prostate.app$gleason <- as.factor(Prostate.app$gleason)
contrasts(Prostate.app$svi)= contr.sum(levels(Prostate.app$svi))
contrasts(Prostate.app$gleason)= contr.sum(levels(Prostate.app$gleason))
modlin2<-lm(lpsa~., Prostate.app)
summary(modlin2)
```

En utilisant les paramétre de contrastes pour traiter les variables qualitatives, on observe une augmentation de la variance expliquée par le modèle qui passe de 66% à plus de 67% de la variance totale dans le jeux d'apprentissage.

## 2.3. Sélection de modèle par sélection de variables

### 2.3.1. Sélection par AIC et backward

```{r}
set.seed(1234)
modselect_b=stepAIC(modlin2,~.,trace=TRUE, direction=c("backward"))
summary(modselect_b)
```

En utilisant le critère d'Akaike en faisant une selction regréssive on voit que l'enlèvement de la variable gleason diminue l'AIC de -45 et un retranchement de sces autres variables entraine une augmentation de l'AIC donc il faut garder ces variables dans le modèle.

### 2.3.2. Sélection par AIC forward

```{r}
set.seed(1234)
mod0=lm(lpsa~1,data=Prostate.app)
modselect_f=stepAIC(mod0,lpsa~lcavol+lweight
+age+lbph+svi+lcp+gleason+pgg45,data=
Prostate.app,trace=TRUE,direction=c("forward"))
summary(modselect_f)
```

En faisant une selection progressive (forward), le modèle selectionné explique 64% de la variance des données d'entrainement.

### 2.3.3. Sélection par AIC stepwise

```{r}
set.seed(1234)
modselect=stepAIC(modlin2,~.,trace=TRUE, direction=c("both"))
summary(modselect)
```

On retrouve ici le même modèle qu’avec l’agorithme backward

### 2.3.4. Sélection par BIC et stepwise

```{r}
set.seed(1234)
napp=length(Prostate.app$lpsa)
modselect_BIC=stepAIC(modlin2,~.,trace=TRUE, direction=c("both"),k = log(napp))
summary(modselect_BIC)
```

### 2.3.5. Erreur sur l'échantillon d'apprentissage

pour le modèle stepwise AIC on a une érreur sur l'échantillon d'apprentissage est de : `r mean((predict(modselect)-Prostate.app[,"lpsa"])**2)`
pour le modèle stepwise BIC on a une érreur sur l'échantillon d'apprentissage est de: `r mean((predict(modselect_BIC)-Prostate.app[,"lpsa"])**2)`

### 2.3.6. Calcul de l'erreur sur l'échantilon test

pour le modèle stepwise AIC on a une érreur sur l'échantillon de test est de :

```{r}
Prostate.test$svi <- as.factor(Prostate.test$svi)
Prostate.test$gleason <- as.factor(Prostate.test$gleason)
contrasts(Prostate.test$svi)= contr.sum(levels(Prostate.test$svi))
contrasts(Prostate.test$gleason)= contr.sum(levels(Prostate.test$gleason))
```

pour le modèle stepwise BIC on a une érreur sur l'échantillon de test est de :`r mean((predict(modselect_BIC,newdata=Prostate.test)-Prostate.test[,"lpsa"])**2)`
Les modèles sélectionnés ont une erreur plus grande que le modèle linéaire comprenant toutes les variables sur l’échantillon d’apprentissage (c’estnormal!). 
Sur l’échantillon test, le modèle qui minimise le critère BIC a de meilleures performances que le modèle initial. 
Les deux modèles sélectionnés sont beaucoup plus parcimonieux que le modèle initial.

## 2.4. Devoir Poids naissance : Selection de modèle avec AIC et BIC

```{r}
poids_naissance<-read.csv("Poids_naissance.csv", sep = ";")
```

**Statistiques descriptives**

Nous avons un jeux de données de 189 individus et 11 variables, parmi les variables y'en a cinq qui sont des variables qualitatives. Nous allons introduire une nouvelle paramétrisation à l'aide de contraste pour représenté ces variables catégorielles.

```{r}
poids_naissance$RACE<-as.factor(poids_naissance$RACE)
poids_naissance$SMOKE<-as.factor(poids_naissance$SMOKE)
poids_naissance$HT<-as.factor(poids_naissance$HT)
poids_naissance$UI<-as.factor(poids_naissance$UI)
poids_naissance$LOW<-as.factor(poids_naissance$LOW)
contrasts(poids_naissance$RACE)= contr.sum(levels(poids_naissance$RACE))
contrasts(poids_naissance$SMOKE)= contr.sum(levels(poids_naissance$SMOKE))
contrasts(poids_naissance$HT)= contr.sum(levels(poids_naissance$HT))
contrasts(poids_naissance$UI)= contr.sum(levels(poids_naissance$UI))
contrasts(poids_naissance$LOW)= contr.sum(levels(poids_naissance$LOW))
```

```{r}
summary(poids_naissance)
```

```{r, fig.align='center'}
p1 <- ggplot(data = poids_naissance, aes(x = BWT, fill = RACE))+
      geom_histogram(binwidth = 100)
p2 <- ggplot(data = poids_naissance, aes(x = SMOKE, y = BWT, fill = RACE))+
      geom_boxplot()
plot_grid(p1, p2)
```

Nous voyons que le poids moyen des enfants à la naissance est plus important chez les femmes de race blanche non fumeuse mais il est aussi important chez les femmes de race différents à noire et blanche mais fumeuse.

```{r, fig.align='center'}
p3 <- ggplot(data = poids_naissance, aes(x = AGE, y = BWT))+
      geom_point()+
      geom_smooth(method = "lm", color = "red", se = TRUE)+
      theme_ipsum()
p4 <- ggplot(data = poids_naissance, aes(x = LWT, y = BWT))+
      geom_point()+
      geom_smooth(method = "lm", color = "red", se = TRUE)+
      theme_ipsum()
plot_grid(p3, p4, labels = c("Age de la mère", "poids de la mère"))
```

```{r}
poids_naissance = poids_naissance[,-1]
ggcorr(data = poids_naissance[names(poids_naissance) != c("RACE", "SMOKE", "LOW", "HT", "UI")], 
       method = c("pairwise", "pearson"), name = "coef")
```

Nous voyons que les corrélation enttre le poid de naissance et les autres variables quantitatives n'est pas bonne, il se pourrait qu'il y'a aucune liaison entre le poid de naissance et ces variables quantitatives.

**Selection des variables pour expliquer BWT**

nous avons pris 75% du dataset pour entrainer les modèles et 25% pour tester nos modèles.

```{r}
set.seed(1234)
trainindex <- createDataPartition(poids_naissance$BWT, 0.75, list = FALSE, times = 1)
poids_naissance.app <- poids_naissance[trainindex,]
poids_naissance.test <- poids_naissance[-trainindex,]
```

*Modèle sans selection de variables*

```{r}
set.seed(1234)
modele<-lm(BWT~., data = poids_naissance.app)
summary(modele)
```

```{r}
pred.test=predict(modele, newdata = poids_naissance.test)
res.test=pred.test-poids_naissance$BWT
```

erreur de ce modèle sur l'échantillon de test est : `r mean(res.test**2)`

**Selection par Stepwise AIC et BIC**

**AIC par stepwise**

```{r}
set.seed(1234)
modselect=stepAIC(modele,~.,trace=TRUE, direction=c("both"))
summary(modselect)
```

L'érreur de prédiction du modèle AIC par stepwise est:`r mean((predict(modselect,newdata = poids_naissance.test)-poids_naissance.test[,"BWT"])**2)` 

**BIC par stepwise**

```{r}
set.seed(1234)
np=length(poids_naissance.app$BWT)
modselect_BIC=stepAIC(modele,~.,trace=TRUE, direction=c("both"),k = log(np))
summary(modselect_BIC)
```

l'érreur de prédiction du modèle BIC par stepwise est :`r mean((predict(modselect_BIC,newdata = poids_naissance.test)-poids_naissance.test[,"BWT"])**2)`

**Conclusion**

L'erreur de prédiction du modèle choisi par le critère de BIC présente une érreur de prédiction plus petite que les autres donc nous allons choisir ce modèle pour expliquer le poid de naissance.

# 3. Chapitre 4 : Etude du jeux de données pollution (ridge et lasso)

## 3.1. Analyse descriptive des données pollution

```{r}
data_pollution <- Sleuth3::ex1217
```

L'idée est d'étudier l'impact de la pollution sur la mortalité

```{r}
summary(data_pollution)
```

**Une distribution de la mortalité**

```{r, fig.align='center', warning= FALSE, message= FALSE}
ggplot(data = data_pollution, aes(x = Mortality))+
     stat_bin(breaks=seq(0,1100,100), fill="#69b3a2", color="#e9ecef", alpha=0.9) +
     ggtitle("distibution de la mortalité") +
     theme_ipsum()
```

```{r, fig.align='center'}
ggcorr(data = data_pollution[names(data_pollution) != c("CITY")], method = c("pairwise", "pearson"), name = "coef")
```

en traçant la distribution et diagramme des corréllation on voit que le taux de mortalité le plus elevé se situe entre 900 et 1000, on voit aussi une forte corrélation entre les hydrocarbures et le nitrate d'oxygene. Aussi la mortalité est corrélée avec la densité et le sulfate d'oxygene mais cette corrélation n'est pas si trop élevée.

## 3.2. Utilisation de ridge

Pour cela on va divisier le jeux de données en deux partie 75% pour l'entrainement et le reste pour le test.

```{r}
set.seed(1234)
data_pollution <- data_pollution[,-1]
trainindex <- createDataPartition(data_pollution$Mortality, 0.75, list = FALSE, times = 1)
data_train <- data_pollution[trainindex,]
data_test <- data_pollution[-trainindex,]
```


```{r}
Xtrain <- as.matrix(data_train[,-1])
ytrain <- as.matrix(data_train[,1])
```

```{r}
set.seed(1234)
ridge <- glmnet(Xtrain, ytrain, family="gaussian", alpha=0, standardize = TRUE)
plot(ridge, xvar = "lambda")
```

à partir de ce graphe l'idée est de choisir une valeur de lambda à partir de laquelle les coefficients commencent à se stabiliser.
On se rend compte que la lecture en ce sens du graphique n’est pas aisé
De plus, cette démarche ne sous assure pas de trouver la solution qui optimise les
qualités prédictives du modèle. 

**Cross validation pour trouver la valeur de lambda**

```{r}
set.seed(1234)
cv.ridge = cv.glmnet(Xtrain, ytrain, family="gaussian", alpha=0, nfolds=5)
```

$\lambda$ chois par validation croisé est `r round(cv.ridge$lambda.min,digits=3)`

```{r}
plot(cv.ridge)
abline(v = log(cv.ridge$lambda.min), col = "blue")
legend("topleft", legend = c("log(lambda)"), pch = 19, col = "blue")
```

l'erreur minimale obtenue en faisant le coss validation est `r min(cv.ridge$cvm)` et le $log(\lambda)$ associé est `r log(cv.ridge$lambda.min)` .
c'est la valeur qui minimise le RMSE si on regarde le graphique rmse en fonction $log(\lambda)$

* les Coefficient de la regression pour le $\lambda$ obtenu

```{r}
print((coef(cv.ridge,s="lambda.min")))
```

y'a aucun coefficient null et cela est normal car ridge n'annulle pas les coefficient contrairement à lasso qu'on verra plus tard

***Utilisation du modèle ridge obtenue pour prédire la mortalité***

```{r}
Xtest <- as.matrix(data_test[,-1])
ytest <- as.matrix(data_test[,1])
ridge.hat = predict(cv.ridge,Xtest,s="lambda.min",type="response") 
```

l'érreure obtenue par le modèle ridge sur l'échantillon de test est:`r round(mean((ytest-ridge.hat)^2),digits=3)`

## 3.3. Utilisation de Lasso

```{r}
set.seed(1234)
lasso <- glmnet(Xtrain, ytrain, family="gaussian", alpha=1, standardize = TRUE)
```

Contrairement au profil de régularisation pour le Ridge qui semble être différentiable à vue d'oeil, celui du Lasso est beaucoup moins régulier. De fait, la solution n'est pas différentiable du fait de la pénalisation qui ne l'est pas.

```{r, fig.align='center'}
set.seed(1234)
cv.lasso = cv.glmnet(Xtrain,ytrain, family="gaussian",alpha=1,nfolds=5)
plot(cv.lasso)
abline(v = log(cv.lasso$lambda.min), col = "blue")
legend("topleft", legend = c("log(lambda)"), pch = 19, col = "blue")
lasso.hat = predict(cv.lasso,Xtest)
```

le $log(\lambda)$ obtenue est `r log(cv.lasso$lambda.min)`  ce qui est bien illustré dans le graphique précédent.

l'érreur obtenue par ce modèle lasso sur l'échantillon de test est 

`r round(mean((ytest-lasso.hat)^2),digits=3)`

```{r}
print((coef(cv.lasso,s="lambda.min")))
```

Nous voyons que l'erreur sur l'echatillon de test obtenue avec lasso est supérieure à l'érreur obtenue avec ridge,
donc le meilleur modèle entre les deux et le modèle obtenu avec ridge.

# 4. Utilisation de ridge et lasso sur le jeux de données prostate pour prédire lpsa.

## 4.1. Ridge prostate

```{r}
set.seed(1234)
trainindex <- createDataPartition(Prostate$lpsa, 0.75, list = FALSE, times = 1)
Prostate.app <- Prostate[trainindex,]
Prostate.test <- Prostate[-trainindex,]
x.app=Prostate.app[,-9]
y.app=Prostate.app[,9]
x.app=as.matrix(x.app)
svi1.app=1*c(Prostate.app$svi==1)
gl7.app=1*c(Prostate.app$gleason==7)
gl8.app=1*c(Prostate.app$gleason==8)
gl9.app=1*c(Prostate.app$gleason==9)
xx.app=matrix(0,ncol=10,nrow=nrow(x.app))
xx.app[,1:6]=x.app[,1:6]
xx.app[,7:9]=cbind(gl7.app,gl8.app,gl9.app)
xx.app[,10]=x.app[,8]
colnames(xx.app)=c("lcavol","lweight", "age",
"lbph","svi1","lcp","gl7","gl8","gl9","pgg45")
x.test=Prostate.test[,-9]
y.test=Prostate.test[,9]
x.test=as.matrix(x.test)
svi1.test=1*c(Prostate.test$svi==1)
gl7.test=1*c(Prostate.test$gleason==7)
gl8.test=1*c(Prostate.test$gleason==8)
gl9.test=1*c(Prostate.test$gleason==9)
xx.test=matrix(0,ncol=10,nrow=nrow(x.test))
xx.test[,1:6]=x.test[,1:6]
xx.test[,7:9]=cbind(gl7.test,gl8.test,gl9.test)
xx.test[,10]=x.test[,8]
colnames(xx.test)=colnames(xx.app)
```

```{r}
y.app = as.matrix(y.app)
set.seed(1)
prostate.ridge = cv.glmnet(xx.app, y.app, family="gaussian",
                type.measure="mse", nfolds = 5, alpha = 0)
```

Nous avons fait une cross validation de 5 fold pour le choix de lambda

```{r}
plot(prostate.ridge)
abline(v = log(prostate.ridge$lambda.min), col = "blue")
legend("topleft", legend = c("log(lambda)"), pch = 19, col = "blue")
```

L'érreur mininal obtenue sur l'échantillon d'apprentissage en faisant une cross validation de 5 folds est :`r min(prostate.ridge$cvm)` et le le $log(\lambda)$ associé est `r log(prostate.ridge$lambda.min)`

**la prédiction avec le modèle ridge obtenue**

```{r}
ridge_pred<-predict(prostate.ridge, xx.test, s="lambda.min", type = "response")
```

Avec le modèle ridge nous obtenons une érreur de prédiction égale à `r round(mean((y.test-ridge_pred)^2),digits=3)`

Nous allons utilisé un modèle de type lasso dans la suite

## 4.2. Lasso jeux de données prostate

```{r}
set.seed(1)
prostate.lasso = cv.glmnet(xx.app, y.app, family="gaussian",
                type.measure="mse", nfolds = 5, alpha = 1)
plot(prostate.lasso)
abline(v = log(prostate.lasso$lambda.min), col = "blue")
legend("topleft", legend = c("log(lambda)"), pch = 19, col = "blue")
print((coef(prostate.lasso,s="lambda.min")))
```

Avec le modèle lasso, qui est un modèle de selection de variable, nous obtenons quatre variable de coefficient non nul.

L'érreur mininal obtenue sur l'échantillon d'apprentissage en faisant une cross validation de 5 folds est :`r min(prostate.lasso$cvm)` et le le $log(\lambda)$ associé est `r log(prostate.lasso$lambda.min)`

Nous calculons l'érreur de ce modèle sur l'échantillon de test

```{r}
lasso_pred<-predict(prostate.lasso, xx.test, s="lambda.min", type = "response")
```

Avec le modèle ridge nous obtenons une érreur de prédiction égale à `r round(mean((y.test-lasso_pred)^2),digits=3)`

Les deux modèles obtenus sont différents car contrairement au lasso le modèle ridge n'annulle pas les coefficient, en comparant les érreur mean square error sur l'échantillon de test on voit que l'érreur de modèle ridge est plus faible.

# 5. Analyse des données fonctionelles

## 5.1. études longitidunalles

### 5.1.1. Données CanadianWeather

```{r}
data("CanadianWeather")
```

***Courbes des températures moyennes journalières dans 4 stations météorologiques canadiennes.***

```{r, fig.align='center'}
mois_temp <- reshape2::melt(CanadianWeather$monthlyTemp)
names(mois_temp)<-c("mois", "region", "temperature")
temp_montreal <- mois_temp %>%
  dplyr::filter(region == c("Montreal")) %>%
  dplyr::rename(temperature_montreal = temperature )
temp_edmonton <- mois_temp %>%
  dplyr::filter(region == c("Edmonton")) %>%
  dplyr::rename(temperature_edmonton = temperature) %>%
  dplyr::select(-mois)
temp_resolute <- mois_temp %>%
  dplyr::filter(region == c("Resolute")) %>%
  dplyr::rename(temperature_resolute = temperature)%>%
  dplyr::select(-mois)
temps_rupert <- mois_temp %>%
  dplyr::filter(region == c("Pr. Rupert")) %>%
  dplyr::rename(temperature_pr.rupert = temperature)%>%
  dplyr::select(-mois)
data_temperature <- bind_cols(temp_montreal, temp_edmonton, temp_resolute, temps_rupert)
data_temperature$mois <-as.numeric(data_temperature$mois)
billboarder() %>% 
  bb_linechart(
    data = data_temperature[, c("mois", "temperature_montreal",
                                "temperature_edmonton",
                                "temperature_resolute",
                                "temperature_pr.rupert"
                                )], 
    type = "spline"
  ) %>% 
  bb_x_axis(fit = FALSE) %>% 
  bb_x_grid(show = TRUE) %>% 
  bb_y_grid(show = TRUE) %>% 
  bb_colors_manual("temperature_montreal" = "firebrick", 
                   "temperature_edmonton" = "forestgreen", 
                   opacity = 2) %>% 
  bb_legend(position = "right") %>% 
  bb_zoom(
    enabled = list(type = "drag"),
    resetButton = list(text = "Unzoom")
  ) %>% 
  bb_labs(title = "L'évolution de la température dans 4 ville du canada",
          y = "T°C",
          x = "Mois")
```

***Courbes des précipitations moyennes journalières dans 3 stations météorologiques canadiennes.***

```{r}
mois_precip <- reshape2::melt(CanadianWeather$monthlyPrecip)
names(mois_precip)<-c("mois", "region", "precipitation")
precip_johns <- mois_precip %>%
  dplyr::filter(region == c("St. Johns")) %>%
  dplyr::rename(pluie_st_johns = precipitation )
precip_london <- mois_precip %>%
  dplyr::filter(region == c("London")) %>%
  dplyr::rename(pluie_london = precipitation) %>%
  dplyr::select(-mois)
precip_regina <- mois_precip %>%
  dplyr::filter(region == c("Regina")) %>%
  dplyr::rename(pluie_regina = precipitation)%>%
  dplyr::select(-mois)
data_precip <- bind_cols(precip_johns, precip_london, precip_regina)
data_precip$mois <-as.numeric(data_precip$mois)
data_precip$pluie_st_johns <- log10(data_precip$pluie_st_johns)
data_precip$pluie_london <- log10(data_precip$pluie_london)
data_precip$pluie_regina <- log10(data_precip$pluie_regina)
billboarder() %>% 
  bb_linechart(
    data = data_precip[, c("mois", 
                                "pluie_st_johns",
                                "pluie_london",
                                "pluie_regina"
                                )], 
    type = "spline"
  ) %>% 
  bb_x_axis(fit = FALSE) %>% 
  bb_x_grid(show = TRUE) %>% 
  bb_y_grid(show = TRUE) %>% 
  bb_colors_manual("pluie_st_johns" = "firebrick", 
                   "pluie_london" = "forestgreen", 
                   opacity = 2) %>% 
  bb_legend(position = "right") %>% 
  bb_zoom(
    enabled = list(type = "drag"),
    resetButton = list(text = "Unzoom")
  ) %>% 
  bb_labs(title = "L'évolution de la précipitation dans 3 ville du canada",
          y = "Log en base 10 des précipitations",
          x = "Mois")
```

### 5.1.2. growth dataset 

***Courbe de croissance d’un individu (ou d’une plante) au cours du temps***

```{r, fig.align='center'}
data("growth")
plot(range(growth$age),range(growth$hgtf),type='n',
main='Courbes de croissance',xlab='Age (annees)',ylab='Taille (cm)')
for (i in 1:10){
points(growth$age,growth$hgtf[,i],type="l",col=i)
points(growth$age,growth$hgtf[,i],type="o",col=i)
}
```

### 5.1.3. pinch dataset

```{r, fig.align='center'}
data("pinch")
matplot(pinchtime, pinchraw, type='l', lty=1, cex=2, col=1, lwd=1, xlab ="Temps (sec)", ylab="Force (Newton)", main="Données de force Pouce-Index")
abline(h=2, lty=2)
```

### 5.1.4. Données spectroscopie de masse 

***Data tecator***

```{r, fig.align='center'}
data("tecator")
absorp <- tecator$absorp.fdata
Fat20 <- ifelse(tecator$y$Fat < 20, 0 , 1) * 2 +2
absorp$names$main <- "Données tecator"
plot(absorp, col=Fat20, 
     main="Données spectrométriques de masse")
absorp.d1 <- fdata.deriv(absorp, nderiv=1)
```

### 5.1.5. Data handwrite 

```{r, fig.align='center'}
data("handwrit")
plot(100*handwrit[, , 1], 100*handwrit[, , 2], type="l",
        lty='solid', las=1, xlab='x', ylab='y',col="black", main = "échantillon d'écriture à la main", pch = 19)
```

### 5.1.6. Jeux de données melanoma

***l’incidence du mélanome dans un échantillon de population de 100000***

```{r, fig.align='center'}
plot(fda::melanoma[,1],fda::melanoma[,3],type='o',
main='Taux d incidence du melanome',
xlab='Temps (années)',ylab='Taux',
col = "blue", pch = 19)
```

# 6. Projet individuel

*Dans cette étude nous allons étudié comment créer un objet de données fonctionelle en se basant sur le chapitre 4 du livre "Functional-Data-Analysis with R and Matlab".*

## 6.1. Résumé du chapitre 4

Un objet de données fonctionnel n'est qu'un objet de base et un vecteur de coefficients. Mais une fois que nous avons défini l'objet de données fonctionnelles, nous pouvons les traiter comme des données.
Une fois que nous avons sélectionné une base, il suffit de fournir des coefficients afin de définir un objet de la classe de données fonctionnelles (avec le nom de classe fd).
S'il existe $K$ fonctions de base, nous avons besoin d'un vecteur de coefficient de longueur $K$ pour chaque fonction que nous souhaitons définir. Si une seule fonction est définie, alors les coefficients sont chargés dans un vecteur de longueur $K$ ou dans une matrice de $K$ lignes et une colonne.
Si $N$ fonctions sont nécessaires, par exemple pour un échantillon d'observations fonctionnelles de taille $N$, nous arrangeons ces vecteurs de coefficient dans une matrice $K$ par $N$. Si les fonctions elles-mêmes sont multivariées de dimension $m$, comme ce serait le cas, par exemple, pour les postes dans l'espace tridimensionnel $(m = 3)$, puis nous arrangeons les coefficients dans un espace tridimensionnel de dimensions $K$, $N$ et $m$, respectivement. (Un seul tableau multivarié est définie par un tableau de coefficients de dimensions $K;1$ ; et $m$, C'est-à-dire que les dimensions sont dans l'ordre "nombre de fonctions de base", "nombre de fonctions ou d'observations fonctionnelles" et "nombre de dimensions des fonctions".
La commande pour créer un objet de données fonctionnel en utilisant une base nommée est : fd(coefmat, base), fd est une fonction déja implémentée sur R à l'aide du package fda

### 6.1.1. Etiquettes pour les objets de données fonctionnelles

Prenons un moment pour réfléchir à la signification des objets de données fonctionnels.Les objets de données fonctionelles représentent des fonctions, et les fonctions sont des mappages un à un ou les relations entre les valeurs dans un domaine et les valeurs dans une gamme. Dans la langue des graphiques les valeurs du domaine sont des points sur la coordonnée horizontale ou l'abscisse, et les valeurs de l'intervalle sont des points dans une coordonnée ou une ordonnée verticale. Aux fins de ce livre, nous considérons surtout des domaines unidimensionnels, comme le temps, mais nous permettre la possibilité que l'espace de portée des multidimensionnels, tels que $(X,Y,Z)$ triples pour les coordonnées des points dans un espace tridimensionnel. 
Enfin, nous avons également permettre la possibilité de fonctions multiples ou répliquées. L'ajout d'étiquettes aux objets de données fonctionnels est un moyen pratique de fournir les informations nécessaires pour les affichages graphiques. Des fonctions de traçage spécialisées que le code dans l'une ou l'autre langue peuvent rechercher ces étiquettes, et si elles sont présentes, placer le cas échéant, pour différents types de parcelles. Le composant pour les étiquettes pour
Les objets de données fonctionnels sont appelés fdnames.
Si nous voulons fournir des étiquettes, il nous en faut généralement trois, et elles le sont, dans l'ordre :

* Une étiquette pour le domaine telque le temps, jours et ainsi de suite

* Une étiquette pour la réplication de données par exemple unse station météorologique

* Un label pour la gamme telque la température en °c ou l'espace... etc

En R, nous fournissons des étiquettes dans un objet de liste de longueur trois. Une version vide de cet objet
une liste peut être établie par la commande suivante :

$$
\text { fdnames = vector ("list", 3) }
$$
## 6.1.2. L'opérateur différentiel linéaire ou classe Lfd

Le lissage est pris en charge par la classe Lfd qui exprime le concept d'opérateur différentiel linéaire. Un cas particulier important est l'opérateur d'accélération harmonique que nous utiliserons largement avec les fonctions de base de Fourier pour lisser les données périodiques.
La notation $Lx$ à l'application d'un opérateur linéaire différentiel $L$ à une fonction $x$. çe pourrait être quelque chose d'aussi fondamental que l'accélération, $L x=D^{2} x$, aussi modérément sophistiqué que l'accélération harmonique $L=\omega^{2} D+D^{3}$, ou de manière général comme:

$L x(t)=\beta_{0}(t) x(t)+\beta_{1}(t) D x(t)+\ldots+\beta_{m-1}(t) D^{m-1} x(t) \mid+D^{m} x(t)$
où le coefficient de l'opérateur différentiel linéaire $\beta_{j}(t), j=0, \ldots$. $m-1$ est une constante ou une fonction.
La classe Lfd est définie par une fonction de construction Lfd qui prend comme entrée deux arguments :
nderiv L'ordre le plus élevé $m$ du dérivé en (4.1).
bwtlist Un objet de liste dans R ou un objet de tableau de cellules unidimensionnel dans Matlab de
length $m$. Cet objet contient les fonctions de coefficient $\beta_{j}$ définissant l'opérateur.
Si une fonction de coefficient varie sur $t$, il s'agira d'objets de données fonctionnels avec une seule réplique. Mais si le coefficient est constant, $y$ compris zéro, l'entrée correspondante sera cette constante.

## 6.1.3. Objets de données fonctionnelles bivariées : fonctions de deux arguments

La disponibilité d'un échantillon de $N$ courbes nous fait nous demander comment elles varient entre
eux-mêmes. L'analogue des matrices de corrélation et de covariance dans le multivarié contexte sont les fonctions ou surfaces de corrélation et de covariance, $\rho(s, t)$ et $\sigma(s, t)$ : La valeur $\rho(s, t)$ spécifie la corrélation entre les valeurs $x(s)$ et $x(t)$ sur un échantillon ou une population de courbes, et de même pour $\sigma(s, t)$ : Cela signifie que nous devons également pouvoir définir les fonctions de deux arguments, dans ce cas s et t. Nous aurons besoin de cette capacité ailleurs. Certains types de régression fonctionnelle nécessitent fonctions de coefficient de régression bivariées. La classe de données fonctionnelles bivariées portant le nom bifd est conçue à cet effet. Les Objets de cette classe sont créés à peu près de la même manière que les objets fd, mais cette nécessite deux systèmes de base et une matrice de coefficients pour un seul de ces objets. Dans la notation mathématique, nous définissons une estimation d'une surface de corrélation bivariée comme :
$r(s, t)=\sum_{1}^{K} \sum_{1}^{L} b_{k, \ell} \phi_{k}(s) \psi_{\ell}(t)=\phi^{\prime}(s) \mathbf{B} \psi(t)$
Ou $\phi_{k}(s)$ est une fonction de base pour la variation sur $s$ et $\psi_{\ell}(t)$ est une fonction de base pour la variation de $t$.

## 6.1.4. La structure des classes fd et lfd

Pour résumer les points les plus importants de ce chapitre, nous donnons ici les arguments de la fonction de construction fd pour un objet de la classe fd. coef Un vecteur, une matrice ou un tableau de coefficients tridimensionnel. La première dimension (ou des éléments d'un vecteur) correspond à des fonctions de base. Une deuxième dimension correspond au nombre d'observations fonctionnelles, de courbes ou de répliques. Si coef est un tableau tridimensionnel, la troisième dimension correspond à des variables pour les objets de données fonctionnelles multivariées.
basisobj Un objet de base fonctionnel définissant la base. fdnames Une liste de longueur trois, chaque membre étant potentiellement un vecteur de chaîne contenant des étiquettes pour les niveaux de la dimension correspondante des données.
Les arguments de la fonction de construction Lfd pour les objets du différentiel linéaire, les classes d'opérateurs sont
* nderiv: Un nombre entier non négatif spécifiant l'ordre m de la dérivée d'ordre supérieur dans l'opérateur.
* bwtlist: Une liste de longueur $m$. Chaque membre contient un objet de données fonctionnel qui agit comme une fonction de pondération pour un dérivé. Le premier membre pondère la fonction,le second le premier dérivé, et ainsi de suite jusqu'à l'ordre $m-1$.

# 6.2. Illustration de comment créer un objet de données fonctionnelles

Nous avons les objets de données fonctionelles et aussi les objets de données fonctionnelles bivariées.

Dans nos illustration nous allons d'abord montrées comment créer un objet de données fonctionnelles en utilisant la fonction $fd$ de r 

***Illustration par simulation***

```{r}
fd()
bspl1.1<-create.bspline.basis(norder=1, breaks=0:1)
fd.bspl1.1<-fd(0, basisobj=bspl1.1)
fd.bspl1.1a<-fd(basisobj=bspl1.1)
all.equal(fd.bspl1.1, fd.bspl1.1a)
```

***Spline cubique***

```{r, fig.align='center'}
bspl4<-create.bspline.basis(nbasis=4)
plot(bspl4, main = "exemple base cubique")
parab4.5<-fd(c(3, -1, -1, 3)/3, bspl4)
```

***Base fourier***

```{r, fig.align='center'}
f3<-fd(c(0,0,1), create.fourier.basis())
plot(f3, main = "exemple base fourier")
gaitbasis3<-create.fourier.basis(nbasis=5)
gaittime = (1:20)/21
gaitfd3<-smooth.basis(gaittime, gait, gaitbasis3)$fd
gaitfd3[1]
```

***Illustration en utilisante canadianweather***

Création objet de données fonctionnelle pour température et précipitation

```{r, fig.align='center'}
daybasis65 <- create.fourier.basis(rangeval=c(0, 365), nbasis=65)
qqnorm(CanadianWeather$dailyAv[,,"Temperature.C"], datax=TRUE, 
       main = "verification de la distribution de la température")
```

```{r}
daytempfd <- smooth.basis(day.5, CanadianWeather$dailyAv[,,"Temperature.C"],
         daybasis65, fdnames=list("Day", "Station", "Deg C"))$fd

dayprecfd <- smooth.basis(day.5, CanadianWeather$dailyAv[,,"log10precip"],
         daybasis65, fdnames=list("Day", "Station", "log10(mm)"))$fd
```

```{r, fig.align='center'}
qqnorm(CanadianWeather$dailyAv[,,"log10precip"], datax=TRUE, main = "verification de la distribution du log la précipitation")
```

```{r, fig.align='center'}
dayprecfd <- with(CanadianWeather, smooth.basis(day.5,
     dailyAv[,,"log10precip"], daybasis65,
     fdnames=list("Day", "Station", "log10(mm)"))$fd )
plot(dayprecfd, axes=FALSE)
axisIntervals(1)
axis(2)
```

- Maintenant créons un objet de données fonctionnelle en utilisant la température et le log des précipitation ensemble

```{r}
CanadianTempPrecip.fd <-with(CanadianWeather, smooth.basis(day.5,
         dailyAv[,,-2], daybasis65)$fd )
str(CanadianTempPrecip.fd)
```

**Graphes des precipitation et leur valeur dans deux villes**

```{r}
CanadianWeather$place
with(CanadianWeather, plotfit.fd(y=dailyAv[,,"log10precip"],
     argvals=day.5, fdobj=dayprecfd, index=1, titles=place,
     axes=FALSE))
axisIntervals(1)
axis(2)
with(CanadianWeather, plotfit.fd(y=dailyAv[,,"log10precip"],
     argvals=day.5, fdobj=dayprecfd, index=35, titles=place,
     axes=FALSE) )
axisIntervals(1)
axis(2)
```

# 7. Tp7 : Analyse de données fonctionnelles sur le jeux de données Nir.foin

## 7.1. Analyse préliminaire

*Nous disposons d'un jeu de données appelé "Nir.foin", contenant 152 observations pour 141 variables.* 
*La spectroscopie dans l'aproche infrarouge (NIR) est une technique qui mesure la quantité de chaleur absorbée ou émise par certains matériaux. Elle est utilisée dans diverses applications, mais dans le monde agricole, elle est souvent utilisée pour déterminer la qualité et la composition de matériaux mélangés tels que le fourrage. Elle utilise des rayonnements électromagnétiques dans la gamme de 800 à 2500 nm, ce qui dépasse tout juste les limites de notre vision.*

```{r}
dat0 = read.csv("Nir-foin.csv", header = TRUE, sep = ";", dec = ",")
dat = as.matrix(dat0)
col = seq(950,1650, 5)
colnames(dat) = col
```


**modéliser la distribution de l'absorption par des histogrammes.** 
 
```{r, fig.align='center'}
par(mfrow=c(1,2))
vdat= as.vector(dat)
hist(vdat, breaks=200, col=1, xlab="absorbance")
vdat = as.vector(sqrt(dat))
hist(vdat, breaks=100, col= "blue", xlab="sqrt(absorbance)", 
     main = "Histogram of sqrt(vdat)")
```

Celui de gauche représente les données *d'origine* tandis que celui de droite a été modifié en prenant la *racine carrée de l'absorption*, on voit sur cette graphe que la distribution est beaucoup plus symétrique que celle d'origine.
Nous avons décidé de travailler avec les données corrigées pour continuer l'analyse.

On prend maintenant **5 échantillons au hasard**, et on regarde l'absorption selon la valeur en nm du rayon. On trace à côté le profil moyen de tous les échantillons 

```{r, fig.align='center'}
par(mfrow=c(1,2))
courbes = c(1, 50, 80, 100,140)
matplot(colnames(dat), t(dat[courbes,]), type='l', lty=1, xlab="nm", ylab='sqrt(absorbance)', main="5 mesures")
legend("topleft", c("1", "50", "80", "100", "140"), fill=1:6)
meandat = colMeans(dat)
nm=colnames(dat)
plot(nm, meandat, type="l", xlab="nm", ylab="sqrt(absorbance)", main="Profil moyen de toutes les courbes")
```

Nous constatons une pique d'absorption autour de **1500 nm**.

## 7.2. Lissage de données

On créera une **base de splines d'ordre 4**  avec un spline à chaque nanométre.

On trace les moyennes obtenues pour chacune des valeurs de lambda évoluant de $10^{-4}$ à $10^1$ par pas multiplicatif de 10 pour sélectionner un lambda optimal.
On constate que 0.01 est une valeur raisonnable. On s'arrête dès que la courbe devient assez lisse. 

```{r, fig.align='center'}
nderiv=2
norder=nderiv+2
fdanames=list("nm", "echantillon", "sqrt(absorbance)")
nm = as.integer(nm)
basisobj = create.bspline.basis(breaks=nm, norder=norder)
save=par(mfrow=c(3,2),cex=0.5, mar=c(2,2,2,2), oma=c(0,0,2,0))
for (lambda in c(0.0001, 0.001, 0.01, 0.1, 1, 10)){
  fdParobj = fdPar(fdobj = basisobj, Lfdobj = nderiv, lambda=lambda)
  smoothmeanobj = smooth.basis(argvals = nm, y=meandat, fdParobj, fdnames = fdanames)
  plot(nm, meandat, col="red", lwd=3, type="l",xlab="nm",ylab="absorbance",main=paste0("lambda=",
lambda,"/SSE=",round(smoothmeanobj$SSE,8)))
  dummy=lines(smoothmeanobj)
}
title(main="Moyenne lissée pour différentes valeurs de lambda", outer = T, cex=0.8)
par(save)
```

On reprend ici la même valeur de lambda = 0.01 que précedemment. La seule choise à voir ici est que
smooth.basis peut être utilisé avec un tableau d'individus, à condition de transposer la matrice. 
On ne met que les courbes lissées pour éviter d'obtenir un graphique illisible.

```{r, fig.align='center'}
smoothobj = smooth.basis(argvals = nm, y=t(dat[courbes,]), fdParobj, fdnames = fdanames)
dummy = plot(smoothobj, lty=1)
title(main="Courbes lissées pour lambda = 0.01", outer = F, cex=0.8)
legend("topleft", c("1", "50", "80", "100", "140"), fill=1:6)
```

## 7.3. ACP lissées

On cherche à faire une **ACP lissée** des données d'absorption (uniquement les échantillons où les données sont disponibles).
Pour commencer, nous allons realiser une ACP fonctionnelle des absorptions. Pour ce faire, nous allons représenter la courbe de décroissance des valeurs propres et déterminer le nombre d'axes à retenir. 
En fait faire une ACP fonctionnelle est assez direct à partir de nos données. Pour le choix de $\lambda$, on conserve le 0.01, la valeur définie précédemment comme optimale au vu des lissages de courbes. 

```{r, fig.align='center'}
na_count = rowSums(is.na(dat0))
dat = dat0[na_count == 0,]
basisobj = create.bspline.basis(breaks=nm, norder=norder)
lambda=0.01
fdParobj = fdPar(fdobj=basisobj, Lfdobj=nderiv, lambda=lambda)
dat.fd = smooth.basis(argvals=nm, y=t(dat), fdParobj, fdnames=fdanames)$fd
pca.fdParobj = fdPar(fdobj=basisobj, lambda=0.01)
dat.pca = pca.fd(dat.fd, nharm = 5, harmfdPar=pca.fdParobj)
plot(dat.pca$values[1:10],type='b')
```

Au vu de la courbe de décroissance des dix premières valeurs propres, *on peut supposer que les deux première axes suffiront.*

```{r, fig.align='center'}
save=par(mfrow=c(2,1), cex=0.5)
plot(dat.pca, nx=150, harm=1:2, xlab="nm", col = "blue", pch = 19)
par(save)
cum=round(cumsum(dat.pca$varprop[1:2])*100)
cum
```

On voit que sur deux axes de l'acp on est à 100% de l'inertie totale.
On observe un **pic d'absorption  quand on atteint 1400 et 1500 nm.** Les 2 premiers axes représentent **100%** 
de l'inertie totale, ce qui est suffisant pour continuer l'analyse que sur les deux axes.
Nous n'observons pas de "zigzag" importants, donc le lissage des courbes n'est pas nécessaire dans notre cas.

## 7.4. Gestion des données manquantes

On voudrait analyser aussi les échantillons dont le nombre de données manquantes est inférieur à 10 (mais non nul)
On cherche à savoir si on dispose d'échantillons avec ces caractéristiques : 

```{r}
dat1.9na = dat0[(na_count >=1) & (na_count) <=9,]
paste("Nombre d'observations complets : ", nrow(dat0))
paste("Nombre d'observations avec données manquantes : ",nrow(dat1.9na))
```
Nous observons pas de données manquantes dans le jeux de données.